# O México zapatista
Junto com o movimento naxalita da Índia, o Exército Zapatista de Libertação Nacional (mais comumente conhecido como EZLN, ou simplesmente Zapatistas) é sem dúvida a formação socialista revolucionária mais significativa do mundo hoje. Desde o lançamento de sua insurreição em 1º de janeiro de 1994, o EZLN tem servido de inspiração para esquerdistas e indígenas em todo o mundo. Em homenagem ao recente anúncio de que o EZLN está expandindo formalmente seu território, devemos aproveitar esta oportunidade para discutir os zapatistas, suas conquistas e as lições que eles podem nos ensinar. Também podemos estudar os prós e os contras de sua abordagem particular do socialismo revolucionário, que se concentra muito mais na autonomia da comunidade e na democracia direta, em vez de estabelecer uma ditadura do proletariado.

Deve-se notar que, apesar das reivindicações excitadas de numerosos anarquistas, os zapatistas não são um grupo anarquista. Na verdade, eles rejeitam explicitamente o rótulo. Além disso, eles usam imagens da Revolução Cubana (particularmente Che Guevara), e conceitos marxistas aparecem com frequência nos escritos de grandes figuras do movimento zapatista, incluindo o porta-voz de facto do grupo, o Subcomandante Marcos (agora conhecido como Subcomandante Galeano).
